# На этой неделе в KDE: новинки и правки для Plasma 5.25

> 1–8 мая, основное — прим. переводчика

На этой неделе Plasma 5.25 достигла даты «мягкой заморозки функционала». Это означает, что мы больше не добавляем никаких крупных новых функций и не вносим больших структурных изменений кода. Такой подход снижает риски и даёт нам больше времени на доработку перед итоговым выпуском. Так что, как вы можете представить, все бросились вливать свои крупные наработки в последний момент! 🙂 В результате на этой неделе я могу представить кучу новых функций и важных переработок, которые исправляют многие ошибки. Смотрите сами:

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Число ошибок на текущий момент: **70, так же как и на прошлой неделе**. 2 новые и 2 исправлены:

Экранные уведомления о громкости и яркости [снова отображают свои индикаторы на экранах блокировки и входа в систему](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=446185) (Иван Ткаченко, Plasma 5.24.5)

Если приложение предоставляет системе и имя, и картинку для своего значка в системном лотке, [то лоток теперь предпочтёт имя значка](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=418996). Если у вас есть такие значки (например, Telegram), вы заметите это: они будут подстраиваться под вашу цветовую схему (Влад Загородний, Plasma 5.24.6)

[Актуальный список ошибок](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

## Новые возможности

Теперь [вы можете придать панели «плавающий» вид](https://invent.kde.org/plasma/plasma-desktop/-/merge_requests/714)! В этом режиме она ведёт себя как обычно: щелчки по пустой области перенаправляются на панель. Панель перестаёт быть «плавающей», если имеются развёрнутые окна (Niccolò Venerandi, Plasma 5.25):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/a-floating-panel.png)

Центр приложений Discover [теперь показывает уровень доступа приложений к ресурсам вашей системы](https://invent.kde.org/plasma/discover/-/merge_requests/282)! Если приложение работает в песочнице, то вы получите подробный список того, на что оно имеет автоматическое разрешение (Suhaas Joshi и Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.25):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/displaycal-permissions.png)

*Вид пока грубоват и, вероятно, похорошеет к выпуску 5.25*

Когда вы удаляете изолированное приложение из Discover, [у вас теперь есть возможность заодно легко удалить его настройки и пользовательские данные](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453236) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.25):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/delete-data.png)

Эффект «Обзор» [теперь позволяет исключить свёрнутые окна](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=441627), как это сделано в эффекте «Все окна» (Marco Martin, Plasma 5.25)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

При использовании функции Dolphin «Открыть терминал», [диспетчер файлов снова открывает терминал в выбранной папке (если таковая есть), а не в текущей](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452637) (Кто-то под псевдонимом «oioi 555», Dolphin 22.08)

Музыкальный проигрыватель Elisa [теперь показывает обложки для песен и альбомов, обложки которых встроены в файлы, а не просто лежат рядом с ними](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=418800) (Tranter Madi, Elisa 22.08)

Системный монитор [снова показывает информацию для видеокарт AMD](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=445920) (David Redondo, Plasma 5.24.6)

Цвет текста пунктов глобального меню [снова соответствует цветам темы Plasma](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453348) (Nate Graham, Plasma 5.24.6)

Страница настройки экранов в Параметрах системы [теперь показывает правильную частоту обновления экрана в большем числе случаев](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453392) (Xaver Hugl, Plasma 5.24.6)

Эффекты [«Все окна»](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2279) и [«Все рабочие столы»](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2327) были переписаны на использование под капотом того же механизма, что и эффект «Обзор». Это исправляет в общей сложности **44 отчёта об ошибках** (!!!), придаёт эффектам согласованный стиль и делает их код поддерживаемым в будущем (Marco Martin, Plasma 5.25)

[Исправлена ​​утечка памяти при смене модуля обоев](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1689) (Fushan Wen, Plasma 5.25)

Когда вы изменяете любой из путей на странице «Пути» Параметров системы, [любые закладки на панели «Точки входа», указывающие на старые местоположения, теперь автоматически обновляются, чтобы ссылаться на новые](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=428112) (Méven Car, Plasma 5.25)

Системный монитор [теперь показывает правильные значки для приложений, которые автоматически запустились при входе в систему](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452248) (David Redondo, Plasma 5.25)

Курсоры Breeze [теперь чуточку больше, как и должно было быть](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453365) (Chris Chris, Plasma 5.25)

Plasma [больше не падает, если не может найти активную тему оформления](https://invent.kde.org/frameworks/plasma-framework/-/merge_requests/519) (David Faure, Frameworks 5.94)

[Исправлена ошибка, иногда возникавшая при повторной передаче файлов по протоколу SMB](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452729) (Harald Sitter, Frameworks 5.94)

[Устранена утечка памяти, затрагивавшая многие приложения на основе библиотеки Kirigami](https://invent.kde.org/frameworks/kirigami/-/merge_requests/531) (Fushan Wen, Frameworks 5.94)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Текстовый редактор Kate [теперь по умолчанию показывает свою панель инструментов](https://invent.kde.org/utilities/kate/-/merge_requests/733) (Christoph Cullmann, Kate 22.08)

Меню Kate [было немного переупорядочено, чтобы сделать каждый раздел менее огромным и пугающим](https://invent.kde.org/frameworks/ktexteditor/-/merge_requests/353). В частности, добавлен новый раздел «Выделение» с действиями, которые будут применяться только к тому, что выбрано (Eric Armbruster, Kate 22.08):

![3](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/selection-menu.png)

Различные сценарии KWin, реализованные на JavaScript, такие как эффект «Показать рабочий стол», [теперь следуют за вашими пальцами при активации с помощью жеста](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2260). Вызовите эффект «Показать рабочий стол», проведя пальцем по сенсорному экрану, чтобы увидеть немного волшебства! (Marco Martin, Plasma 5.25)

Множество дополнительных эффектов KWin [теперь можно активировать, смахнув пальцем от края сенсорного экрана](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2267) (Marco Martin, Plasma 5.25)

После настройки аутентификации по отпечатку пальца, [экран блокировки теперь позволяет сразу же разблокировать его, приложив палец к сканеру отпечатков пальцев](https://invent.kde.org/plasma/plasma-workspace/-/merge_requests/1357). Больше не нужно нажимать кнопку разблокировки с пустым полем для пароля! (David Edmundson, Plasma 5.25)

Теперь вы можете [добавлять пути и точки входа в раздел «Избранное» стандартных меню запуска приложений](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424949) (Méven Car, Plasma 5.25):

![4](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/05/my-favorite-trash-lol.png)

Диалоговые окна открытия и сохранения файлов, а также встроенные представления значков в различных приложениях, таких как Kdenlive, [теперь позволяют масштабировать значки до размера 512 пикселей](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452139) (Ahmad Samir, Frameworks 5.94)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Максим Маршев](https://t.me/msmarshev)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/05/06/this-week-in-kde-new-features-and-many-bugfixes-for-plasma-5-25/>

<!-- 💡: Kicker → классическое меню запуска приложений -->
<!-- 💡: Kickoff → [современное] меню запуска приложений -->
<!-- 💡: OSDs → экранные уведомления -->
<!-- 💡: System Settings → Параметры системы -->
<!-- 💡: icon → значок -->
<!-- 💡: icon theme → набор значков -->
<!-- 💡: locations → расположения -->
<!-- 💡: system tray → системный лоток -->
